新移民撐粵語嗎？

新移民撐粵語嗎？ - 馮睎乾

有人說，新移民大媽都說普通話，她的子女也說普通話，所以普通話在香港將成主流，粵語要靠邊站。

這說法是只知其一，不知其二。為「家庭團聚」來港的移民，配偶必是港人，孩子的母語不一定是普通話，也可以是粵語，甚至有兩種母語。想起美國文評家George Steiner就有三種母語：英文、法文和德文。

只要大家營造合適環境，新移民也可以是粵語生力軍。所謂「合適環境」，很簡單，就是我們平日堅持用粵語交談，令新移民覺得學不好粵語，生活就不方便。

近年我認識兩種新移民：一種有錢兼高學歷，另一種是讀書不多的草根。只有後者會跟香港共存亡，不是他們熱愛香港，而是他們沒能力離開。

貧窮的新移民為了適應環境，沒一個不學粵語，也鼓勵子女學，就像以前（以及現在）香港父母逼子女學好英文一樣。

窮人要妥協，倒是富貴的新移民，才缺乏學粵語的動力。既然每天150人沒法叫停，愛惜粵語的本地人就該順水推舟，聯合新移民及其後代接力說粵語。

現實充滿諷刺：勿以為香港人必愛香港、撐粵語，現在最賣力抹黑粵語的，不就是香港高官嗎？反而中聯辦主任王志民會學粵語，去年上任後還要求員工一起學。

當然，王志民學粵語未必為了興趣，心態也許近乎東晉權臣王導。王導出身北方士族，母語是北方話，但他隨晉元帝南渡後，入鄉隨俗，常說吳語。

據《世說新語．排調》，名士劉惔初見王導時，方當盛暑，王導「以腹熨彈棋局」（把肚子壓着棋盤），說：「何乃渹！」這是吳人方言，意思是「真冰涼啊」。有人問劉惔，見了王導有何感想？劉說：「未見他異，唯聞作吳語耳。」

（沒什麼特別，只是聽到他說吳語而已）劉、王俱北人，但王導竟用吳語交談，結果被劉惔譏諷。

是什麼驅使王導說吳語呢？陳寅恪先生在〈東晉南朝之吳語〉評論此事：「蓋東晉之初，基業未固，導欲籠絡江東之人心，作吳語者，乃其開濟政策之一端也。」陳先生觀人於微，不愧為第一流史家。

現在粵語仍是香港主流，大陸的官不想公然與民為敵，才會擺出「撐」粵語的姿態。但這種優勢不是必然的。

假如下一代覺得粵語可有可無，不再堅持，即使粵語沒被徹底淘汰，亦將一蹶不振。守護粵語，也許草根新移民才是生力軍；而最應該提防的粵語「敵人」，不是新移民，反而是那些說普通話有捲舌音，平時愛看大陸青春劇的本地新一代。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
有人格才會被「謀殺人格」 (李碧華)

下一則
下一則
深夜一碗豬膶粥 (李純恩)